\documentclass{beamer}
\usetheme{default}


\usepackage{listings}
\usepackage[listings]{tcolorbox}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[usefilenames]{plex-otf}
\usepackage{caption}
\usepackage{graphicx}


\renewcommand{\sfdefault}{lmss}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\definecolor{bglisting}{HTML}{FAFCC7}
\definecolor{pgreen}{rgb}{0,0.5,0}

\lstset{
    backgroundcolor=\color{bglisting},
    basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
    breaklines=true,
    commentstyle=\color{pgreen},
    frame=single,
    gobble=8,
    keywordstyle=\color{blue},
    language=Java,
    showspaces=false,
    showstringspaces=false,
    tabsize=2
}

\newcommand{\javakw}[1]{\textcolor{blue}{\texttt{#1}}}
\newcommand{\javalit}[1]{\textcolor{orange}{\texttt{#1}}}
\newcommand{\greencell}{\cellcolor[HTML]{41fcb1}}
\newcommand{\clicommand}[2]{\texttt{\$ #1}\\\texttt{  #2}}
\newcommand{\jtype}[1]{\textbf{\texttt{#1}}}

\newtcolorbox{definicion}{colback=green!10!white,colframe=green!40!black,title=Definición}
\newtcolorbox{consola}{colback=black!70!white,colframe=gray!10!black,coltext=white,title=Consola}
\newtcolorbox{ejercicio}{colback=blue!10!white,colframe=blue!40!black,title=Ejercicio}


\title{Localización}
\author{Jairo J. Sánchez Hernández}
\begin{document}
\begin{frame}[plain]
    \maketitle
\end{frame}
\begin{frame}
    \tableofcontents
\end{frame}

\section{Introducción}
\begin{frame}
    \frametitle{Introducción}
    \begin{definicion}
        En computación, un \textit{Locale} es un conjunto de parámetros que define el lenguaje del usuario, región y cualquier preferencia especial variante.\\

        \vspace{2em}

        Usualmente un identificador de \textit{locale} consiste de un identificador de lenguaje y un país y/o región.
    \end{definicion}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Introducción}
    En Java, nos referimos a Localización como la capacidad de mostrar una aplicación en distintos idiomas dependiendo del usuario.
\end{frame}


\section{Clase \jtype{Locale}}
\begin{frame}
    \frametitle{Clase \jtype{Locale}}
    Un objeto \jtype{Locale} representa una región geográfica, política o cultural en específico.\\
    \vspace{2em}
    Un \jtype{Locale} consiste de:
    \begin{itemize}
        \item Idioma, código de dos o tres letras proveniente de ISO639
        \item Script, código de 4 letras definidos en ISO15924
        \item País/Región, código basado en la norma ISO3166 o UN M.49
        \item Variante, valor arbitrario para distinguir el locale
        \item Extensiones, un mapeo de caracteres singulares a cadenas, indicando extensiones
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Clase \jtype{Locale}}
    Ejemplos de \jtype{Locale}
    \begin{itemize}
        \item es, Latn, MX
        \item en, Latn, US
        \item ru, Cyrl, RU
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Clase \jtype{Locale}}
    ¿Cómo se construye/usa un \jtype{Locale}?
    \begin{lstlisting}
        Locale(String idioma)
        Locale(String idioma, String pais)
        Locale(String idioma, String pais, String variante)
    \end{lstlisting}
    \vspace{2em}
    Adicionalmente se puede obtener el objeto ya construido de acuerdo a la JVM
    \begin{lstlisting}
        Locale.getDefault();
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Clase \jtype{Locale}}
    \begin{lstlisting}
        Locale loc = new Locale("ES", "MEXICO");

        // Imprimir locale
        System.out.println("Locale: " + loc);
        // Imprimir idioma
        System.out.println("Idioma: " + loc.getDisplayLanguage());
        // Imprimir país
        System.out.println("País: " + loc.getDisplayCountry());
    \end{lstlisting}
\end{frame}


\section{Clase \jtype{ResourceBundle}}
\begin{frame}
    \frametitle{Clase \jtype{ResourceBundle}}
    Los paquetes de recursos (\textit{Resource bundles}) contienen objetos específicos del locale.\\
    \vspace{2em}
    Al proveer estos objetos, los programas son independientes del locale donde se desarrolla/ejecuta.
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Clase \jtype{ResourceBundle}}
    Al usar \jtype{ResourceBundle} permite que los programas:
    \begin{itemize}
        \item ...sean fácilmente localizables o traducidos a distintos idiomas.
        \item ...soportar múltiples idiomas.
        \item ...sean fácilmente modificables para agregar soporte para otros idiomas en un futuro.
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Clase \jtype{ResourceBundle}}
    Se puede obtener un \jtype{ResourceBundle} de la siguiente forma
    \begin{lstlisting}
        ResourceBundle res = ResourceBundle.getBundle("Errors", myLocale);
    \end{lstlisting}
    En este ejemplo \textbf{\texttt{"Errors"}} representa la \textcolor{green}{familia} de recursos. Cada familia debe de tener los mismos elementos a través de múltiples idiomas.\\
    \vspace{2em}
    Cada familia tiene sus propias variantes por idioma: "Errors\_de" para alemán, "Errors\_ja" para japonés, ...
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Clase \jtype{ResourceBundle}}
    Una vez que se ha obtenido un \jtype{ResourceBundle}, se pueden obtener pares llave/valor.
    \begin{lstlisting}
        btn1 = new Button(myResources.getString("OkKey"));
        int[] vals = (int[]) myResources.getObject("intList");
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\subsection{Ejemplo}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Clase \jtype{ResourceBundle}}
    \framesubtitle{Ejemplo}
    Para trabajar con \jtype{ResourceBundle} se necesitan los archivos como archivos de propiedades:
    \begin{lstlisting}
        # Mensajes_en.properties
        greeting=Hello, how are you?
    \end{lstlisting}
    \begin{lstlisting}
        # Mensajes_es_MX.properties
        greeting=Hola, ¿cómo estás?
    \end{lstlisting}
    \begin{lstlisting}
        # Mensajes_es_ES.properties
        greeting=Hola, ¿cómo estáis?
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Clase \jtype{ResourceBundle}}
    \framesubtitle{Ejemplo}
    \begin{lstlisting}
        ResourceBundle bundle = ResourceBundle.getBundle("Mensajes", Locale.MX);
        System.out.println("Mensaje en "+ Locale.MX +":" + bundle.getString("greeting"));
    \end{lstlisting}
\end{frame}


\section{Formato de valores}
\begin{frame}
    \frametitle{Formato de valores}
    La localización no es solamente mensajes o cadenas en distintos idiomas.\\
    \vspace{2em}
    Las variaciones culturales incluyen la representación de valores númericos, temporales y monetarios.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Formato de valores}
    Para representar cifras dependientes del \jtype{Locale} se usa la clase \jtype{NumberFormat}
    \begin{lstlisting}
        Locale loc1 = new Locale("es", "MX");
        Locale loc2 = new Locale("es", "CL");

        NumberFormat nf = NumberFormat.getNumberInstance(loc1);
        System.out.println("Diez mil: " + nf.format(10000));

        nf = NumberFormat.getNumberInstance(loc2);
        System.out.println("Diez mil: " + nf.format(10000));
    \end{lstlisting}
    \begin{consola}
        \texttt{Diez mil(MX): 10,000}\\
        \texttt{Diez mil(CL): 10.000}
    \end{consola}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Formato de valores}
    ¿Qué pasa cuando se quiere capturar valores desde un locale distinto?
    \begin{lstlisting}
        Locale locCL = new Locale("es", "CL");
        NumberFormat nf = NumberFormat.getNumberInstance(locChile);
        try {
            Number miValor = nf.parse("10.571,45");
            System.out.println("El valor es: " + miValor);
        } catch (ParseException e) {
            e.printStackTrace();
        }
    \end{lstlisting}
    El método \jtype{parse()} nos permite (con limitantes) interpretar números de acuerdo a su representación en un \jtype{Locale} específico.
\end{frame}

\end{document}
